# Dynamo / Cassandra

Семинар в форме вопросов и ответов по мотивам содержания лекции.

Главные моменты, которые необходимо закрепить в головах студентов:

- Как строятся системы, в которых нет выделенного координирующего слоя
- Пересечение кворумов – это не гарантия строгой консистентности
- Конфликты - неизбежная проблема AP-систем, и одного правильного решения у нее нет

Стоит подробно поговорить про happens-before, как это понятие связано с конфликтами в AP-системах, и как векторные часы помогают эти конфликты обнаруживать. 
По вкусу можно углубиться в отдельные темы: устройство локального хранилища, работа gossip-протокола


### Whitepapers
- [Dynamo: Amazon’s Highly Available Key-value Store](https://www.allthingsdistributed.com/files/amazon-dynamo-sosp2007.pdf)
- [Cassandra - A Decentralized Structured Storage System](https://www.cs.cornell.edu/projects/ladis2009/papers/lakshman-ladis2009.pdf)
- [Презентация И. Пузыревского (Яндекс, 2015 г.) про Cassandra](https://drive.google.com/file/d/0B2n4K2J_6IZdSFlLNlhKSEZtMmM/view?usp=sharing)


## Дизайн

_В какой компании была разработана система Dynamo? Зачем ей понадобилась подобная система?_

Amazon

_Назовите ключевые требования, которые определили дизайн Dynamo/Cassandra_. 

1. Инкрементальня масштабируемость: система должна легко принимать новые узлы.

По этой причине система децентрализованная: у peer-to-peer систем, в отличие от централизованных, нет потенциально узкого места в виде мастера/ансамбля мастеров.
 
2. Система всегда должна быть доступна для записи.

Принимая такое требование, мы неизбежно отказываемся от согласованности в силу CAP.

_Что такое NoSQL базы данных?_

https://ru.wikipedia.org/wiki/NoSQL

_В чем разница между Dynamo и Cassandra?_

Dynamo на момент создания была чистым key/value хранилищем. В отличие от нее, Cassandra эмулирует поверх key/value архитектуры табличную модель данных со схемами и ограниченным декларативным языком запросов.

- https://www.ebayinc.com/stories/blogs/tech/cassandra-data-modeling-best-practices-part-1/
- https://stackoverflow.com/a/19140553

## Партиционирование

_Как система выбирает, какой узел будет хранить тот или иной ключ?_

С помощью consistent hashing

_Что такое виртуальный узел?_

Один узел может выбрать себе несколько токенов и получить несколько позиций на кольце хешей. С точки зрения consistent hashing разные точки - это разные узлы, но они будут отображаться на один физический.

_Зачем нужны виртуальные узлы?_

Во-первых, можно улучшить сбалансированность разбиения в случае, когда физических узлов очень мало. Во-вторых, мы можем добавлять в систему узлы разной емкости: тот узел, у которого больше дисков, может выбрать себе больше токенов и хранить больше сегментов кольца.

## Gossiping

_Что такое gossiping?_

Это механизм распространения информации в peer-to-peer системах. Каждый узел системы с фиксированной периодичностью случайным образом выбирает одного из известных ему участников системы и обменивается с ним информацией.

_Как Dynamo использует Gossip-протокол?_

Чтобы обмениваться информацией о живых узлах и о позициях узлов на кольце. С помощью gossip-протокола участники договариваются о единой таблице маршрутизации для consistent hashing.

_Как новый участник может начать распускать слухи, если он никого не знает?_

Для этого в конфиге узла статически заданы узлы-хабы - seed nodes - через которых участник узнает обо всех остальных (а остальные - про него)

_Узлы обмениваются полной информацией о составе кластера?_

Нет, они стараются отправлять небольшие дельты: http://www.cs.cornell.edu/home/rvr/papers/flowgossip.pdf

## Репликация

_Какие узлы назначаются репликами ключа?_

Узлы, идущие на кольце за хэшом ключа по часовой стрелке

_Почему выбирать реплики для ключа как rf подряд идущих узлов - не самая лучшая затея?_

Во-первых, потому что мы можем встретить виртуальные узлы одного и того же физического узла, тогда эффективный rf снижается. Во-вторых, среди подряд идущих узлов могут быть узлы из одной серверной стойки. А значит при выходе из строя сетевого коммутатора этой стойки мы потеряем сразу несколько реплик одного ключа, чего мы не хотим.

## Кворумы

_В чем смысл кворумных чтений/записей?_

Система может подтвердить запись или прочитать значение в ситуации, когда не все реплики данного ключа доступны (например, из-за партишена сети или произвольного ребута).

_Какое ограничение мы накладываем на кворумы?_

Кворумы на запись и на чтение должны пересекаться. Мы хотим гарантировать, что чтение, которое началось после завершения записи, увидит результат этой записи.

_Приведите пример нарушения атомарности при использовании кворумных оперций_

![alt text](img/quorums-dynamo.jpg)

Не так давно в Cassandra появился линеаризуемый CAS, который использует алгоритм Paxos:
https://docs.datastax.com/en/cql/3.3/cql/cql_using/useInsertLWT.html

_Что такое sloppy quorums?_

Способ сохранить доступность на запись в условиях партишена. Из-за партишена в сети/сбоя узлов может получиться так, что координатор записи не может собрать необходимый кворум из реплик ключа. В этом случае координатор может сделать запись на узлы, которые не являются репликами, но потребовать от них, чтобы они протолкнули запись на реплики, когда те снова будут доступны - механизм hinted handoff.
При таком подходе рассчитывать на то, что чтение прочитает последнюю запись, не приходится.

## Конфликты

_Как в системе могут возникнуть разные варианты значений для одного и того же ключа?_

Разные операции записи могли приземлиться на разных координаторов, которые могли использовать разные кворумы на запись. Более долгоиграющая причина: в сети мог возникнуть партишен, и клиенты, которые оказались в разных частях партишена, сделали записи на разные sloppy кворумы.

_Какие подходы к версионированию и обнаружению / разрешению конфликтов используют Cassandra и Dynamo?_

Last Write Wins и Vector Clocks

_Как устроен LWW?_

Координатор записи или клиент присваивают значению временную метку с помощью локальных часов. В системе остается та запись, которая получила большую временную метку.

_Кто занимается разрешением конфликтов в случае LWW?_

Сама система. Например, с помощью механизма read repair: если координатор чтения увидел, что на разных репликах лежат разные версии ключа, то он выберет значение с большим таймстемпом и проталкивает его на отстающие реплики.

_Чем плох подход LWW?_

Он работает в предположении о синхронности часов, которое конечно же может нарушаться в реальной системе. Никакой протокол синхронизации часов не может гарантировать идеальной синхронизации даже в предположении, что часы не дрейфуют.

См. также примеры про реализацию set-а: https://aphyr.com/posts/294-call-me-maybe-cassandra/

_Когда достаточно LWW?_

Когда апдейты очень редкие и никакой конкуренции нет. Например, мы храним хэши паролей.

_Какая альтернатива у LWW?_

Векторные часы, которые учитывают причинность между записями ключа.
Тут нужно более подробно рассказать про векторные часы и про их связь с happens-before.

_Кто занимается разрешением конфликтов в этом подходе?_

Клиент системы. Если в системе есть конфликтующие версии, т.е. такие, что ни одна не предшествует другой в смысле happens-before, то чтение возвращает клиенту все эти конфликтующие версии.

_Как Dynamo борется с ростом числа компонент в векторных часах?_

Dynamo старается сделать координатором операции для ключа первый узел из числа реплик, если он не доступен, то второй и т.д. При использовании LWW координатором может стать произвольный узел системы.

## Хранение

_Как Cassandra хранит данные в пределах одного узла?_

С помощью LSM-деревьев: https://wiki.apache.org/cassandra/MemtableSSTable